\chapter{Diseño del layout de un canal de lectura}

\section{Introducción}

\paragraph{}
El diseño del layout de un canal de lectura en el contexto de un proyecto suele
ser una tarea que ocupa gran parte del periodo de diseño, y además es recomendable
abordar en las primeras fases del proyecto, ya que como hemos comentado, el
layout va a influir, en mayor medida que otros bloques, en el diseño del mismo.
Por tanto, el diseño del canal de lectura suele ser un proceso iterativo de
diseño electrónico, layout, extracción, simulación y eventual rediseño.

\section{Jerarquización}
\paragraph{}
A la hora de estructurar el diseño de layout de cualquier bloque repetitivo, como
es el canal de lectura, es básico idear una estrategia en cuanto a la jerarquización
del mismo, ya que usualmente no se trata de un simple array de instancias iguales
situadas una al lado de la otra.

\paragraph{}
Por otra parte, existen estructuras que pueden requerir diferentes periodicidades.
Y también hay que adaptarse a la resolución del array, en este caso, al número de
columnas. Cómo ya hemos visto a lo largo de la descripción del esqumático del canal
nuestra unidad básica de un canal de lectura, a la que nos referiremos como
$ro\_chx1$, ocupará una anchura de 2 columnas de píxeles, es decir, una anchura
de $10\mum$. En esa anchura tiene que ser posible incluir todos los bloques que
se repiten por canal, es decir, la fuente de corriente y el ADC de una columna de
píxeles.

\paragraph{}
En un siguiente nivel de jerarquía, incluiremos 8 canales unitarios y sus
correspondientes bloques de polarización (PXCS\_BIAS y ADC\_BIAS), que cómo vimos
están compartidos por cada 8 canales. De ésta forma, el bloque $ro\_chx8$
tendría una anchura de $10\mum \times 8 = 80\mum$, y tendríamos canales para
leer 16 columnas de píxeles.

\paragraph{}
Desde 16 columnas hasta las columnas totales del array podemos elegir varios niveles
de jerarquías intermedios. Considerando que nuestro array tiene la estructura
mostrada en el capítulo \ref{cap:pxa_array}, en la figura \ref{fig:pxa_array},
con 2560 columnas activas y 64 columnas oscuras, vamos a hacer una jerarquía que
cubra esos 64 píxeles, es decir, 32 canales, por lo que se llamará $ro\_chx32$ e
instanciará 4 unidades de $ro\_chx8$.

\paragraph{}
Para completar las 2560 columnas de píxeles activos, sólo hay que instanciar 40
de los bloques de 32 canales. Y para completar el array, tan sólo hay que añadir
2 canales (4 píxeles) a izquierda y derecha de la zona activa (píxeles dummy), y
un bloque de 32 canales en la zona de las columnas oscuras, con sendos pares de
canales a izquierda y derecha para hacer las columnas oscuras dummy.


%WARNING
%Continuar aqui


\subsection{Redundancia}


\section{Aproximación al layout de una columna del canal}

\section{Problemas de layout que afectan al diseño del canal de lectura}

\subsection{Acoplos}

\subsection{Concentración de routing}

\subsection{Consumo}

\subsection{Distribución de señales horizontalmente}

\subsection{Condensadores del ADC}

\section{Bloques adicionales}


\subsection{Binning}

\subsection{Implementación de ROIs}

\section{Aproximación a arquitecturas de canales de lectura más complejas}

\subsection{Aumento de la multiparalelización}

\subsection{Sistemas de bajo ruido}

\subsection{Arquitecturas innovadoras}
Modo corriente
